\documentclass{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definicion}{Definición}[chapter]
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{teorema}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{lema}{Lema}[chapter]
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{ejemplo}{Ejemplo}[chapter]

\begin{document}

\chapter{Preliminares}
\label{cap:preliminares}

En este capítulo se presentan las definiciones y conceptos que serán
usados en el resto del trabajo. Primero se introducen las nociones
básicas de la teoría de lenguajes: alfabetos, cadenas, lenguajes,
gramáticas y la jerarquía de Chomsky. Después se presentan los
autómatas finitos y se enuncia el lema del bombeo para lenguajes libres
del contexto, que se emplea en los capítulos posteriores para situar al
lenguaje de las fórmulas booleanas satisfacibles dentro de la jerarquía.
Por último se introduce la complejidad computacional y se presenta el
problema de la satisfacibilidad booleana con sus variantes polinomiales.

\section{Teoría de Lenguajes}
\label{sec:teoria-lenguajes}

En esta sección se presentan los conceptos de la teoría de lenguajes
que sirven de base al contenido de los capítulos posteriores. La sección
se organiza en tres partes. Primero se introducen los conceptos de
alfabeto, cadena y lenguaje, junto con los problemas de la palabra y
del vacío. Después se definen las gramáticas, un mecanismo que permite
describir lenguajes formales. Para finalizar se presenta la jerarquía
de Chomsky, que clasifica los lenguajes formales según su poder de
generación.

\subsection{Conceptos básicos}

Los conceptos básicos de la teoría de lenguajes formales son: alfabeto,
cadena y lenguaje. Un \textbf{alfabeto}, denotado como $\Sigma$, es un
conjunto finito y no vacío de símbolos. Una \textbf{cadena} es una
sucesión finita de símbolos del alfabeto. Un \textbf{lenguaje} es un
conjunto de cadenas definido sobre un alfabeto. Por ejemplo, el alfabeto
$\Sigma = \{0, 1\}$ está formado por los símbolos $0$ y $1$; $11$ y $101$
son cadenas sobre el alfabeto $\Sigma$, y un ejemplo de lenguaje es el
conjunto de cadenas de $0$ y $1$ que terminan en $1$.

El símbolo $\varepsilon$ representa la \textbf{cadena vacía}. La
\textbf{longitud} de una cadena $w$, denotada $|w|$, es la cantidad de
símbolos que la componen; en particular, $|\varepsilon| = 0$. Dadas dos
cadenas $w_1$ y $w_2$, la \textbf{concatenación} $w_1 w_2$ se obtiene al
escribir los símbolos de $w_1$ seguidos de los símbolos de $w_2$. Dada
una cadena $w$ y un entero $n \ge 0$, por convenio $w^n$ representa la
cadena resultante de concatenar $w$ un total de $n$ veces, con
$w^0 = \varepsilon$. Si $\Sigma$ es un alfabeto, $\Sigma^+$ denota el
conjunto de todas las cadenas de uno o más símbolos que se pueden formar
sobre $\Sigma$, y $\Sigma^*$ denota la unión de $\Sigma^+$ y
$\{\varepsilon\}$.

Dado que los lenguajes son conjuntos, las operaciones sobre conjuntos
también se definen para lenguajes: unión, intersección y complemento
\cite{hopcroft2006introduction}. A continuación se formalizan dos
problemas asociados a un lenguaje que se utilizan de manera recurrente
en los capítulos posteriores: determinar si una cadena pertenece al
lenguaje y determinar si el lenguaje contiene algún elemento.

\begin{definicion}
El \textbf{problema de la palabra} consiste en determinar si una cadena
pertenece a un lenguaje dado.
\end{definicion}

Por ejemplo, dado el lenguaje $L$ de las cadenas binarias que terminan
en $0$, el problema de la palabra para la cadena $1100100$ consiste en
determinar si $1100100 \in L$.

\begin{definicion}
El \textbf{problema del vacío} consiste en determinar si un lenguaje
es vacío.
\end{definicion}

Por ejemplo, el problema del vacío para el conjunto de los números
pares mayores que $5$ que son primos consiste en decidir si tal conjunto
tiene algún elemento. Los antecedentes del presente trabajo, que se
revisan en el capítulo~\ref{cap:rcg-sat}, emplean el problema del vacío
sobre el conjunto de interpretaciones que hacen verdadera a una fórmula
booleana para decidir si la fórmula es satisfacible.

Una vez introducidos los conceptos básicos y los dos problemas
anteriores, a continuación se presentan las gramáticas, un mecanismo
que permite describir los elementos de un lenguaje mediante reglas de
reescritura.

\subsection{Gramáticas}
\label{sec:gramaticas}

Los lenguajes formales se pueden describir mediante \textbf{gramáticas},
un mecanismo que permite generar los elementos de un lenguaje a partir
de un símbolo inicial y un conjunto de reglas de reescritura.

\begin{definicion}
Una \textbf{gramática} es un formalismo utilizado para describir
lenguajes formales. Se define como una $4$-tupla
\[
  G = (N, \Sigma, P, S),
\]
donde
\begin{itemize}
  \item $N$ es un conjunto finito de \textbf{símbolos no terminales};
  \item $\Sigma$ es un conjunto finito de \textbf{símbolos terminales},
    que constituyen el alfabeto sobre el que se construyen las cadenas
    del lenguaje, y se cumple que $N \cap \Sigma = \emptyset$;
  \item $P$ es un conjunto finito de \textbf{reglas de producción} de la
    forma
    \[
      \alpha \to \beta,
      \quad \text{con } \alpha, \beta \in (N \cup \Sigma)^*;
    \]
  \item $S \in N$ es el \textbf{símbolo inicial}, que define el punto de
    partida para derivar cadenas del lenguaje.
\end{itemize}
\end{definicion}

Una \textbf{derivación} en la gramática consiste en seleccionar una
regla de producción $\alpha \to \beta$ y sustituir una ocurrencia de
$\alpha$ en una cadena $w \in (\Sigma \cup N)^+$ por $\beta$
\cite{hopcroft2006introduction}.

Se dice que una cadena $w \in \Sigma^*$ se genera por la gramática $G$
si existe una secuencia de derivaciones que comienza con $S$ y termina
con la cadena $w$. El \textbf{lenguaje generado} por una gramática $G$
se denota
\[
  L(G) = \{ w \in \Sigma^* \mid S \xrightarrow{+} w \},
\]
donde $\xrightarrow{+}$ indica una derivación de uno o más pasos.

Un formalismo gramatical también puede definir, para cada cadena de
entrada, si existe una secuencia de derivaciones que permite obtenerla.
En tal caso se dice que la cadena es \textbf{reconocida} por el
formalismo, y el conjunto de todas las cadenas reconocidas conforma el
\textbf{lenguaje reconocido}. La distinción entre generación y
reconocimiento se emplea en los capítulos posteriores, pues las
gramáticas de concatenación de rango se formulan directamente como un
mecanismo de reconocimiento.

Una vez presentadas las gramáticas, a continuación se expone la
jerarquía de Chomsky, que clasifica a los lenguajes formales según el
poder de generación de las gramáticas que los describen.

\subsection{Jerarquía de Chomsky}

La \textbf{Jerarquía de Chomsky}~\cite{hunter2020chomsky} clasifica los
lenguajes en cuatro tipos, según las restricciones en las reglas de
producción de las gramáticas que los generan.

El primer tipo son las \textbf{gramáticas irrestrictas}, que no imponen
restricciones sobre sus reglas de producción. Cada regla tiene la forma
$\alpha \to \beta$, donde $\alpha, \beta \in (N \cup \Sigma)^*$ y
$\alpha \neq \varepsilon$. Todo lenguaje generado por una gramática
irrestricta se denomina \textbf{lenguaje recursivamente enumerable}.

El segundo tipo son las \textbf{gramáticas dependientes del contexto}.
En estas, cada regla tiene la forma $\alpha A \gamma \to \alpha \beta \gamma$,
donde $A \in N$, $\alpha, \beta, \gamma \in (N \cup \Sigma)^*$, y
$|\beta| \ge 1$. Todo lenguaje generado por una gramática dependiente
del contexto se denomina \textbf{lenguaje dependiente del contexto}.
Todo lenguaje dependiente del contexto es también un lenguaje
recursivamente enumerable. En el capítulo~\ref{cap:rcg-sat} se muestra
que el lenguaje de las fórmulas booleanas satisfacibles no es libre del
contexto, por lo que necesariamente se sitúa en alguno de estos dos
tipos superiores.

El tercer tipo son las \textbf{gramáticas libres del contexto} (CFG).
En estas, cada regla tiene la forma $A \to \beta$, donde $A \in N$ y
$\beta \in (N \cup \Sigma)^*$. Todo lenguaje generado por una gramática
libre del contexto se denomina \textbf{lenguaje libre del contexto}.
Todo lenguaje libre del contexto es también un lenguaje dependiente del
contexto. Las CFG son el punto de referencia obligado para los
formalismos que se estudian en el capítulo~\ref{cap:rcg-sat}, ya que las
gramáticas de concatenación de rango se introducen como una extensión de
las CFG. Además, en~\cite{fernandez2007sat} se emplea una CFG para
resolver instancias del problema de la satisfacibilidad booleana.

El cuarto tipo son las \textbf{gramáticas regulares}. En estas, las
reglas de producción tienen la forma
\[
  A \to aB \quad \text{o} \quad A \to a,
\]
donde $A, B \in N$ y $a \in \Sigma$. Todo lenguaje generado por una
gramática regular se denomina \textbf{lenguaje regular}. Todo lenguaje
regular es un lenguaje libre del contexto. Los lenguajes regulares se
relacionan con los autómatas finitos, que se presentan en la
sección~\ref{sec:automatas}.

Un lenguaje $A$ es más expresivo que un lenguaje $B$ si todas las
cadenas que pertenecen a $B$ también pertenecen a $A$ y existen cadenas
que pertenecen a $A$ y no a $B$. Por ejemplo, los lenguajes libres del
contexto son más expresivos que los lenguajes regulares
\cite{hopcroft2006introduction}.

La diferencia entre los lenguajes de la jerarquía de Chomsky se puede
ilustrar con una familia de lenguajes derivada del lenguaje Copy. Dado
un alfabeto $\Sigma$ y un entero $k \ge 1$, se define el lenguaje
\[
  L_{\mathrm{copy}}^k = \{ w^k \mid w \in \Sigma^* \}.
\]
El caso $k = 1$ corresponde a $L_{\mathrm{copy}}^1 = \Sigma^*$, que es
un lenguaje regular. Para $k \ge 2$, el lenguaje $L_{\mathrm{copy}}^k$
no es libre del contexto, aunque sí es dependiente del contexto
\cite{hopcroft2006introduction}. En el capítulo~\ref{cap:rcg-sat} se
emplea este lenguaje para ilustrar el poder expresivo de las gramáticas
de concatenación de rango.

La relación de inclusión entre los lenguajes de la jerarquía se ilustra
en la figura~\ref{fig:chomsky}.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[font=\small]
  \node[above, ellipse, minimum height=2em, minimum width=6em,  draw] (a) {Regulares};
  \node[above, ellipse, minimum height=4em, minimum width=12em, draw] (b) {};
  \node[above, ellipse, minimum height=6em, minimum width=18em, draw] (c) {};
  \node[above, ellipse, minimum height=8em, minimum width=24em, draw] (d) {};
  \path (a.north) node[above] {Libres del contexto}
        (b.north) node[above] {Dependientes del contexto}
        (c.north) node[above] {Recursivamente enumerables};
\end{tikzpicture}
\caption{Jerarquía de Chomsky.}
\label{fig:chomsky}
\end{figure}

Cada clase de la jerarquía de Chomsky admite un modelo de máquina
abstracta que reconoce sus lenguajes. En la próxima sección se presenta
el modelo asociado a los lenguajes regulares y se enuncia una
herramienta estándar para probar que un lenguaje no es libre del
contexto.

\section{Autómatas finitos y propiedades de los lenguajes libres del contexto}
\label{sec:automatas}

Un \textbf{autómata} es una máquina abstracta que procesa cadenas de
símbolos de un alfabeto finito y determina si una cadena pertenece a un
lenguaje~\cite{hopcroft2006introduction}. Cada clase de la jerarquía de
Chomsky tiene un modelo de autómata equivalente: los lenguajes
recursivamente enumerables se reconocen por una máquina de Turing
\cite{hopcroft2006introduction}, los lenguajes dependientes del contexto
por una máquina de Turing linealmente acotada
\cite{hopcroft2006introduction}, los lenguajes libres del contexto por
un autómata de pila~\cite{hopcroft2006introduction} y los lenguajes
regulares por un autómata finito~\cite{hopcroft2006introduction}. En
esta sección se define el autómata finito y se enuncia el lema del
bombeo para lenguajes libres del contexto, que se emplea en los
capítulos posteriores.

\begin{definicion}
Un \textbf{autómata finito}~\cite{hopcroft2006introduction} es un modelo
matemático que permite reconocer si una cadena pertenece a un lenguaje
regular. Se define como una $5$-tupla
\[
  \mathcal{A} = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F),
\]
donde $Q$ es un conjunto finito de \textbf{estados}, $\Sigma$ es el
\textbf{alfabeto} finito de entrada, $\delta : Q \times \Sigma \to Q$ es
la \textbf{función de transición} que define cómo el autómata cambia de
estado en función del símbolo leído, $q_0 \in Q$ es el \textbf{estado
inicial} desde donde comienza la computación y $F \subseteq Q$ es el
conjunto de \textbf{estados de aceptación}.
\end{definicion}

El autómata comienza en el estado inicial $q_0$ y lee los símbolos de la
cadena uno a uno. En cada paso, la función de transición $\delta$
determina, a partir del símbolo actual y del estado actual, el estado al
que pasa el autómata. Al finalizar la lectura del último símbolo, si el
autómata se encuentra en un estado de $F$, la cadena se acepta; en caso
contrario, se rechaza.

El resultado que se enuncia a continuación es una herramienta estándar
para demostrar que un lenguaje no es libre del contexto. Se emplea en
los capítulos posteriores para ubicar al lenguaje de las fórmulas
booleanas satisfacibles dentro de la jerarquía de Chomsky.

\begin{teorema}[Lema del bombeo para lenguajes libres del contexto]
Si $L$ es un lenguaje libre del contexto, entonces existe una constante
$n$ tal que para toda cadena $t \in L$ con $|t| \ge n$, $t$ puede
escribirse como $t = u v w x y$ con $|v w x| \le n$, $v x \neq
\varepsilon$ y $u v^i w x^i y \in L$ para todo $i \ge 0$.
\end{teorema}

La demostración del teorema anterior se realiza
en~\cite{hopcroft2006introduction}.

Una vez presentadas estas herramientas, a continuación se introducen
los conceptos de complejidad computacional que permiten clasificar la
dificultad de los problemas asociados a los lenguajes formales. Esta
clasificación se emplea para analizar la complejidad del problema de la
palabra en los formalismos que se estudian en los capítulos posteriores.

\section{Complejidad computacional}
\label{sec:complejidad}

En esta sección se definen los conceptos de complejidad computacional
que se utilizan en los capítulos posteriores para analizar la
complejidad del problema de la palabra. La sección se organiza en tres
partes. Primero se presenta la notación asintótica. Después se definen
las clases de problemas $P$, $NP$ y $NP$-Completo. Por último se define
la reducción polinomial y se precisa el problema de reconocimiento.

\subsection{Notación asintótica}

La notación asintótica describe el comportamiento de una función $f(n)$
a medida que $n$ crece hacia el infinito.

\begin{definicion}
Una función $g(n)$ pertenece a $O(f(n))$ si existen constantes positivas
$c$ y $n_0$ tales que
\[
  g(n) \le c \cdot f(n) \quad \text{para todo } n \ge n_0.
\]
\end{definicion}

Esta notación proporciona un límite superior asintótico para $g(n)$. Se
dice que un algoritmo tiene \textbf{tiempo polinomial} si puede
ejecutarse en complejidad $O(n^k)$, donde $n$ es el tamaño de la entrada
del algoritmo y $k$ es una constante. La \textbf{complejidad
computacional} de un problema se define como la complejidad del
algoritmo más eficiente que lo resuelve en el peor caso.

\subsection{Clases de problemas}

Los problemas computacionales~\cite{hopcroft2006introduction} se agrupan
en clases según los recursos necesarios para resolverlos. En este
trabajo se emplean las clases $P$, $NP$, $NP$-Completo y $NP$-Duro.

\begin{definicion}
Un problema pertenece a la clase $\boldsymbol{P}$ si se puede resolver
en tiempo polinomial~\cite{hopcroft2006introduction}.
\end{definicion}

\begin{definicion}
Un problema pertenece a la clase $\boldsymbol{NP}$ si su solución se
puede verificar en tiempo polinomial~\cite{hopcroft2006introduction}.
\end{definicion}

\begin{definicion}
Un problema pertenece a la clase $\boldsymbol{NP}$\textbf{-Completo} si
pertenece a $NP$ y, además, cualquier problema en $NP$ se puede reducir
a él en tiempo polinomial~\cite{hopcroft2006introduction}.
\end{definicion}

\begin{definicion}
Un problema pertenece a la clase $\boldsymbol{NP}$\textbf{-Duro} si
cualquier problema en $NP$ se puede reducir a él en tiempo polinomial,
sin requerirse que el problema pertenezca a
$NP$~\cite{hopcroft2006introduction}.
\end{definicion}

La relación entre las clases $P$ y $NP$ es uno de los problemas
abiertos de la teoría de la computación~\cite{hopcroft2006introduction}.
A la fecha se desconoce si $P = NP$ o si $P \neq NP$. El conjunto de
problemas $NP$-Completo proporciona una base para el estudio de esta
pregunta: si algún problema de la clase $NP$-Completo se puede resolver
en tiempo polinomial, entonces todos los problemas de $NP$ también. Los
problemas de la clase $NP$-Duro pueden resultar incluso más difíciles,
ya que no se requiere que pertenezcan a $NP$.

Una vez definidas las clases de problemas, a continuación se define la
reducción polinomial y se precisa el problema de reconocimiento, que
será el vínculo entre los problemas computacionales y los formalismos
gramaticales en los capítulos posteriores.

\subsection{Reducción polinomial y problema de reconocimiento}

Una \textbf{reducción polinomial} de un problema $A$ a un problema $B$
es una función computable en tiempo polinomial que transforma instancias
de $A$ en instancias de $B$, de modo que la respuesta para la instancia
transformada coincide con la respuesta para la instancia original. Las
reducciones polinomiales permiten transferir resultados de complejidad
entre problemas y son la base para definir la clase $NP$-Completo. Si
un problema $A$ se reduce polinomialmente a un problema $B$ y $B$
pertenece a $P$, entonces $A$ también pertenece a $P$.

La complejidad del \textbf{problema de la palabra}, también llamado
\textbf{problema de reconocimiento}, para un formalismo gramatical se
define como la complejidad del algoritmo más eficiente que determina,
dada una cadena $w$, si $w$ pertenece al lenguaje descrito por el
formalismo.

Todo problema en Ciencia de la Computación se puede reducir a un
problema de la palabra, ya que cualquier problema se puede codificar
como un lenguaje formal~\cite{hopcroft2006introduction}. Por ejemplo,
el problema de decidir si un grafo no dirigido $G$ posee un camino
hamiltoniano se puede codificar como un lenguaje formal sobre un
alfabeto finito. Para ello se fija una representación textual estándar
de los grafos, como las listas de adyacencia sobre un alfabeto de
símbolos, y se define el lenguaje $L_{\mathrm{HAM}}$ como el conjunto
de todas las cadenas que codifican un grafo con un camino hamiltoniano.
Decidir si una cadena dada pertenece a $L_{\mathrm{HAM}}$ equivale a
decidir si el grafo codificado posee un camino hamiltoniano. Este
planteamiento se utiliza en los capítulos posteriores: las fórmulas
booleanas se codifican como cadenas de un lenguaje formal, con lo que
decidir si una fórmula es satisfacible se reduce a decidir si la cadena
asociada pertenece a un lenguaje.

Introducidos los conceptos de complejidad, en la próxima sección se
presenta el problema de la satisfacibilidad booleana, cuyo estudio
mediante formalismos de la teoría de lenguajes motiva este trabajo.

\section{Problema de la satisfacibilidad booleana}
\label{sec:sat}

El problema de la satisfacibilidad booleana (SAT) es un problema de la
teoría de la computación y la lógica
matemática~\cite{hopcroft2006introduction}. Consiste en determinar si
existe una asignación de valores a las variables de una fórmula
booleana tal que la expresión sea verdadera.

En esta sección se presentan los elementos del SAT y se introducen las
variantes polinomiales que se utilizan en los capítulos posteriores. La
sección se organiza en dos partes. Primero se presentan los elementos
básicos del SAT. Después se analiza el estatus del SAT como problema
$NP$-Completo junto con sus variantes polinomiales.

\subsection{Elementos del SAT}

A continuación se presentan los elementos del SAT: variables booleanas,
literales, cláusulas, fórmulas en forma normal conjuntiva y fórmulas
booleanas equivalentes.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Variables booleanas:} una variable booleana es una
    variable que puede tomar uno de dos valores: \textit{true} o
    \textit{false}.
  \item \textbf{Literales:} un literal es una variable booleana o su
    negación. Formalmente, si $x$ es una variable booleana, entonces
    $x$ y $\neg x$ son literales. Un literal toma los valores
    \textit{true} o \textit{false} según la asignación de valores a las
    variables.
  \item \textbf{Cláusulas:} una cláusula es una disyunción, con el
    operador OR, de uno o más literales. Por ejemplo, la cláusula
    $(x \vee \neg y \vee z)$ es una disyunción de tres literales: $x$,
    $\neg y$ y $z$. Una cláusula es verdadera si al menos uno de sus
    literales es verdadero; es falsa si todos sus literales son falsos.
  \item \textbf{Fórmulas en forma normal conjuntiva:} una fórmula
    booleana en forma normal conjuntiva, abreviada CNF, es una
    conjunción con el operador AND de cláusulas. Por ejemplo,
    \[
      (x \vee \neg y \vee z) \wedge (\neg x \vee y) \wedge
      (x \vee \neg z)
    \]
    es una fórmula en CNF con tres cláusulas y tres variables.
  \item \textbf{Fórmulas booleanas equivalentes:} dos fórmulas booleanas
    son equivalentes si, para cualquier asignación de valores a sus
    variables, ambas producen el mismo resultado lógico. Por ejemplo,
    las fórmulas $x \vee (y \wedge z)$ y $(x \vee y) \wedge (x \vee z)$
    son equivalentes.
\end{itemize}

Una \textbf{interpretación} de una fórmula booleana es una asignación
de valores \textit{true} o \textit{false} a cada una de sus variables.
Para cualquier fórmula booleana existe una fórmula booleana equivalente
en CNF, y el algoritmo para encontrarla es
polinomial~\cite{hopcroft2006introduction}. Por esta razón, en el resto
del trabajo se asume sin pérdida de generalidad que toda fórmula
booleana está en CNF.

\begin{definicion}
El problema de la \textbf{satisfacibilidad booleana}, o SAT, consiste
en determinar si existe una asignación de valores \textit{true} o
\textit{false} a las variables de una fórmula booleana, tal que la
fórmula completa sea verdadera.
\end{definicion}

Una fórmula booleana en CNF es \textbf{satisfacible} si existe una
asignación de valores a las variables tal que todas las cláusulas de la
fórmula sean verdaderas simultáneamente.

Una vez definido el problema y sus elementos, a continuación se sitúa
al SAT dentro de la clasificación de complejidad y se describen sus
variantes polinomiales.

\subsection{SAT como problema $NP$-Completo y variantes polinomiales}
\label{sec:sat-variantes}

El SAT es el primer problema demostrado como
$NP$-Completo~\cite{hopcroft2006introduction} y juega un rol central en
la teoría de la complejidad computacional. El SAT pertenece a la clase
$NP$ porque, dada una asignación de valores a las variables de la
fórmula, se puede verificar en tiempo polinomial si la asignación
satisface la fórmula. La demostración de que el SAT es $NP$-Completo
fue una de las contribuciones principales de Stephen Cook en
1971~\cite{cook1971complexity}, y marcó el inicio de la teoría de la
$NP$-Completitud.

Un SAT en el que cada cláusula tiene exactamente $n$ literales distintos
se denomina $n$-SAT. Para el problema 2-SAT existe una solución
polinomial que determina si la fórmula booleana es satisfacible o no
\cite{halim2013cp3}. Para el problema 3-SAT no se conoce ningún
algoritmo polinomial que permita determinar si una fórmula booleana es
satisfacible o no~\cite{hopcroft2006introduction}. Toda fórmula booleana
del problema $n$-SAT se puede reducir a una fórmula equivalente del
problema 3-SAT, por lo que SAT y 3-SAT son equivalentes en términos de
complejidad computacional~\cite{hopcroft2006introduction}.

Aunque no se conoce algoritmo polinomial para resolver el SAT general,
existen variantes particulares que sí admiten solución polinomial. En
este trabajo se consideran tres: 2-SAT, Horn-SAT y XOR-SAT.

El problema \textbf{2-SAT} es una variante del SAT donde cada cláusula
contiene exactamente dos literales. El problema 2-SAT admite solución en
tiempo polinomial mediante una modelación basada en grafos, con
algoritmos como la detección de componentes fuertemente conexas en el
grafo de implicación~\cite{halim2013cp3}. El 2-SAT es la variante
polinomial que se utiliza como referencia en los capítulos posteriores
para analizar subclases polinomiales del SAT descritas mediante
formalismos de la teoría de lenguajes.

El problema \textbf{Horn-SAT} es una variante del SAT donde cada
cláusula tiene a lo sumo un literal positivo. El problema Horn-SAT
admite solución en tiempo polinomial mediante el algoritmo de resolución
de Horn~\cite{dowling1984horn}. El problema \textbf{XOR-SAT} es una
variante del SAT donde cada cláusula representa una operación XOR sobre
sus literales. El problema XOR-SAT admite solución en tiempo polinomial
al transformarlo en un sistema de ecuaciones lineales sobre $GF(2)$ y
aplicar eliminación de Gauss~\cite{han2012xorsat}.

En el próximo capítulo se presentan las gramáticas de concatenación de
rango, se analizan sus propiedades y limitaciones, y se revisan los
antecedentes directos que abordan el SAT mediante formalismos de la
teoría de lenguajes, con énfasis en los trabajos previos realizados en
la Facultad de Matemática y Computación de la Universidad de La Habana.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{referencias}

\end{document}
